% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=TD~,numdoc=04,mois=Février,annee=2024,titre={TD04}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD04 - Probabilités, suites, statistiques (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faHeadset]%exo1 ef2p23 exo2
\textbf{Partie A}

\begin{enumerate}
	\item L'énoncé nous donne $P(A)=0,80$ (80\,\%) ; $P(B)=0,20$ (20\,\%) ; $P_A(D)=0,015$ (1,5\,\%) et $P_B(D)=0,04$ (4\,\%).
	\item On peut proposer l'arbre suivant :
	
	\begin{center}
		\ArbreProbasTikz[Fleche]{%
			$A$/\num{0.8}/,$D$/\num{0.015}/,$\overline{D}$/\num{0.985}/,%
			$B$/\num{0.2}/,$D$/\num{0.04}/,$\overline{D}$/\num{0.96}/}
	\end{center}
	\item D'après la formule des probabilités totales, $\left\{ A;B\right\}$ formant une partition de l'univers :
	
	$P(D)=P(A \cap D) + p(B \cap D) = \num{0.8} \times \num{0.015} + \num{0.2} \times \num{0.04} = \num{\xinteval{0.8*0.015+0.2*0.04}}$.
	\item On cherche dans cette question $P_D(A)$, et d'après la formule des probabilités conditionnelles :
	
	$P_D(A)=\dfrac{P(A \cap D)}{P(D)}=\dfrac{\num{0.8} \times \num{0.015}}{\num{\xinteval{0.8*0.015+0.2*0.04}}} = \dfrac{\num{\xinteval{0.8*0.015}}}{\num{\xinteval{0.8*0.015+0.2*0.04}}} = \num{\xintfloateval{0.8*0.015/(0.8*0.015+0.2*0.04)}}$.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B}

\begin{enumerate}
	\item De manière classique (répétition et indépendance d'une expérience à deux issues), $X$ suit la loi binomiale de paramètres $n=150$ et $p=\num{0.02}$.
	\item On a $\Esper{X}=n \times p = 150 \times 0,02 = \xinteval{150*0.02}$ et $\sigma(X)=\sqrt{np(1-p)} = \sqrt{150 \times 0,02 \times 0,98} \approx \num{\xinteval{round(sqrt(150*0.02*0.98),3)}}$ arrondi au millième.
	\item On cherche ici $P(X=4)$, et la calculatrice donne $P(X=4) \approx \BinomP[3]{150}{0.02}{4}$.
	
	La probabilité que 4 appareils exactement soient défectueux est d'environ \BinomP[3]{150}{0.02}{4} au millième.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On sait qu'une loi binomiale $\mathcal{B}(n;p)$ peut être approchée par $\mathcal{P}_{\lambda}$ avec $\lambda=np$.
		
		Donc on a bien $\lambda=n \times p = 150 \times 0,02 = \xinteval{150*0.02}$.
		\item On cherche ici $P(Y \pg 5)$ et la calculatrice nous donne $P (Y \pg 5) \approx \PoissonC[3]{3}{5}{*}$.
		
		La probabilité qu'au moins 5 appareils exactement soient défectueux est d'environ \PoissonC[3]{3}{5}{*} au millième.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Partie C}

\begin{enumerate}
	\item On sait qu'une loi binomiale $\mathcal{B}(n;p)$ peut être approchée par $\mathcal{N}(\mu;\sigma)$ avec $\begin{dcases} \mu = np \\ \sigma =\sqrt{np(1-p)} \end{dcases}$.
	
	Dans notre cas, on est face à $\mathcal{B}(\num{1500};\num{0.02})$, donc $\begin{dcases} \mu = np = \num{\xinteval{1500*0.02}} \\ \sigma =\sqrt{np(1-p)} \approx  \num{\xinteval{round(sqrt(1500*0.02*0.98),2)}} \end{dcases}$.
	
	On retrouve donc bien les paramètres $\mu=\num{\xinteval{1500*0.02}}$ et $\sigma \approx \num{\xinteval{round(sqrt(1500*0.02*0.98),2)}}$ au centième.
	\item La calculatrice donne $P(24,5 \pp Z \pp 35,5) \approx \NormaleC[3]{30}{5.42}{24.5}{35.5}$.
	
	La probabilité qu’il y ait entre 25 et 35 appareils défectueux est donc d'environ \NormaleC[3]{30}{5.42}{24.5}{35.5} au millième.
	\item La calculatrice donne $P(Z \pp 20,5) \approx \NormaleC[3]{30}{5.42}{*}{20.5}$.
	
	La probabilité qu’il y ait moins de 20 appareils défectueux est donc d'environ \NormaleC[3]{30}{5.42}{*}{20.5} au millième.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faLaptop]%exo2 ef2m23 exo1A
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Augmenter de 2\,\% revient à multiplier par \num{1,02}. On a donc  $P_1 = 300 \times 1,02 = \num{\fpeval{300*1.02}}$.
		
		Concrètement, le nombre d'ordinateurs assemblés au cours de l'année 2023 est de \num{\fpeval{300*1.02*1000}}.
		\item Pour passer d'un terme au suivant, on multiplie par $1,02$ (\textit{ie} augmente de 2\,\%).
		
		On a donc directement $P_{n+1}=1,02 \times P_n$ pour tout entier $n$.
		\item La suite $\left(P_n\right)$ est donc géométrique de raison $q=1,02$ et de premier terme $P_0=300$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $\left(P_n\right)$ étant géométrique, on a $P_n=P_0 \times q^n = 300 \times 1,02^n$ pour tout entier naturel $n$.
		\item L'année 2030 correspond à $n=8$, et $P_8 = 300 \times 1,02^8 \approx \num{\fpeval{round(300*1.02**8,3)}}$.
		
		Ainsi, le nombre d'ordinateurs assemblés en 2030, selon ce modèle est d'environ \num{\fpeval{round(300*1.02**8*1000,0)}}.
	\end{enumerate}
	\item \SolutionSeuil[Balayage,No=0,UNo=300,Precision=2]{1.02*x}{400}.
	
	Concrètement, le nombre d'ordinateurs assemblés dépassera \num{400000} en \inteval{2022+\the\CompteurSeuil} ($2022+\the\CompteurSeuil$).
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace*{0.5cm}

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faAndroid]%exo3 ef2m23 exo2A
\def\LLX{0,1,2,3,4,5,6}\def\LLY{15.4,17.7,20.4,23.1,26.7,30.7,35.8}\CalculsRegLin{\LLX}{\LLY}
\begin{enumerate}
	\item On obtient le nuage suivant (les éléments de la suite de l'exercice ont déjà été rajoutés) :
	
	\begin{Centrage}
		\begin{tikzpicture}[x=1cm,xmin=0,xmax=8,xgrille=1,xgrilles=0.5,y=0.2cm,Oy=15,ymin=15,ymax=45,ygrille=5,ygrilles=2.5]
			\GrilleTikz\AxesTikz\AxexTikz{0,1,...,8}\AxeyTikz{15,20,...,45}
			\NuagePointsTikz{\LLX}{\LLY}
%			\begin{scope}[shift={(0,-15)}]
%				\foreach \Point in {(0,15.4),(1,17.7),(2,20.4),(3,23.1),(4,26.7),(5,30.7),(6,35.8)}
%					{\draw[thick,red,fill=teal] \Point circle[radius=2pt] ;}
%			\end{scope}
			\CourbeTikz[line width=1.25pt,red]{(\COEFFa)*\x+(\COEFFb)}{\xmin:\xmax}
			\draw[teal,line width=1.25pt,densely dashed,->,>=latex] (8,0)|-(0,{(\COEFFa)*8+(\COEFFb)-15}) ;
			\draw[teal,fill=white] (8,{(\COEFFa)*8+(\COEFFb)-15}) circle[radius=2pt] ;
		\end{tikzpicture}
	\end{Centrage}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La calculatrice nous donne $r \approx \num{\fpeval{round(\COEFFr,2)}}$ au centième.
		\item Le coefficient $r$ étant très proche de 1, on peut en déduire qu'un ajustement linéaire est justifié.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La calculatrice nous donne $\begin{dcases} a \approx \num{\fpeval{round(\COEFFa,1)}} \\ b \approx \num{\fpeval{round(\COEFFb,1)}} \end{dcases}$ \quad (arrondis au dixième).
		
		On obtient l'équation $y=\num{\fpeval{round(\COEFFa,1)}}x+\num{\fpeval{round(\COEFFb,1)}}$.
		\item La droite d'ajustement est tracée sur le graphique précédent.
	\end{enumerate}
	\item L'année 2023 correspond au rang $x=8$ ; et $\num{\fpeval{round(\COEFFa,1)}} \times 8+\num{\fpeval{round(\COEFFb,1)}} \approx \num{\fpeval{round(\COEFFa,1)*8+round(\COEFFb,1)}}$.
	
	Donc on peut estimer le nombre d'objets connectés en 2023 à environ \textcolor{teal}{\num{\fpeval{round(\COEFFa,1)*8+round(\COEFFb,1)}}} milliards.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}